美人權報告轟中港聯手打壓異見

美人權報告轟中港聯手打壓異見

陳浩天

【本報訊】美國國務院昨向國會提交新一份《全球人權報告》，香港部份除關注中國和港府聯手打壓異見外，更花了不少篇幅提及港府取締民族黨，包括英國《金融時報》亞洲編輯馬凱因主持民族黨召集人陳浩天於FCC（外國記者會）演講會後，被拒續工作簽證事件。民主派立法會議員認為，美國先後有官員表達對北京破壞香港一國兩制憂慮，揭示對港政策有「清晰嘅立場轉向」。

美國國務院2018年《全球人權報告》昨出爐，報告指香港法律保障市民表達自由和新聞自由，但過去一年「特區政府和中央政府限制或企圖限制表達不同政治意見的權利，尤其是支持香港獨立的聲音」。報告提及港府去年9月取締支持港獨的香港民族黨，是自1997年特區成立以來首次取締政黨，又提到主持FCC陳浩天演講的馬凱遭港府拒續發工作簽證及入境。

斥港府禁民族黨逐馬凱

除關注香港打壓異見，報告提到港府DQ 4名參加立法會補選人士，包括眾志周庭和工黨劉小麗，特別指兩人被政府以提倡民主自決原因DQ，可見港人自由公平參選權受限。報告又指學術自由面臨被干預，提及去年3月港府發出新聞稿，譴責港大法律系副教授戴耀廷提出在一個假設情況下，香港可考慮成立獨立國家言論等事件。

陳浩天回應指，報告證明美國清楚香港發生的事情，又指從美國駐港總領事唐偉康早前的公開演說來看，預料美國或從香港獨立關稅區地位和《美國－－香港政策法》方面入手。馬凱則指，他或《金融時報》均不會就報告回應。民主黨立法會議員林卓廷認為，無論是全球人權報告、或是早前唐偉康演辭，均表達美國對北京破壞香港一國兩制、收窄人權、自由的憂慮，而且是「清晰嘅立場轉向」。

港府發言人指，特區嚴格按《基本法》規定實行港人治港、高度自治，充份體現一國兩制得到全面和成功落實；人權和自由在香港受到《基本法》、《香港人權法案條例》及其他相關法例充份保障，「香港特區政府必定全力維護」。

■記者姚國雄

上一則
上一則
業主申拆卸 長沙灣轉角唐樓恐不保

下一則
下一則
「美籍商人」稱禮物被扣須交罰款 65歲女收銀墮網戀失百萬